其實香港都可以好靚

香港人每次見到外國嘅靚嘢都會不期然咁諗「如果香港都係咁靚咁有特色就好啦」，但係香港又係咪真係咁差呢？其實香港好多嘢都好有品味好有特色，可能只係平時匿埋喺日常生活之中我哋冇發現到啫。

曾經讀過一句「曾經屬於香港嘅優雅，就係著住西裝食一盅兩件、搭天星小輪。」。香港好多嘢，冇歐美咁古典，又冇日本咁傳統，其實不無道理，要記得香港只有一百八十年歷史未夠，但係香港吸收其他文化之餘又成功喺唔同嘢左溝右溝之下溝咗一種自己獨特嘅風格、品味同優雅出嚟。希望大家睇完香港（曾經）有幾靚之後會更加愛呢個地方。

（六十年代中環夜景，據聞係文華post card）

打頭陣嘅有連登仔講建築一定會提及嘅香港「歐陸/英式」建築！

（Hong Kong Club 香港會 1897-1981）

（Alexandra House 歴山大廈 1904-1952）

其實所謂「英式」建築本身可以分好多種，佢哋全部都係Classicism 古典主義之下嘅產品（同Modernism 現代主義近乎對立，之後會講到），例如Tropical Colonial 熱帶殖民地風格、Neo-Classicism 新古典風格、Renaissance Revival 新文藝復興、Baroque Revival 新巴洛克風格等等等等。大家有冇留意好多都有Neo、Revival 同「新」字？事關香港實在太後生，原本嗰啲風格講緊中世紀或再早已經存在，係啲人之後將呢啲風格再作演繹所以先叫「新」，1841年香港開埠嗰陣時已經呢個復興時期嘅最後幾十年，所以先至有咁嘅情況出現。而咩Victorian 維多利亞時期（1837-1901）同Edwardian愛德華時期（1901-1910）嗰啲就係用英國君主在位期間嘅主要風格（大約）作分類。其實香港早期公共建築係用copy and paste方法設計，外國當係垃圾，反而私人建築，尤其是洋行，先有睇頭。

（好多好多都想分享所以未必全部可以詳細講，自己鍾意嗰啲就梗係會講多啲，如果有興趣嘅其他都可以問）

（Supreme Court Building 終審法院大樓1912- ）
香港最出名嘅Neo-Classical 新古典建築物，加入咗熱帶元素（瓦頂同拱廊）

（Old Marine Police Headquarters 舊水警總部 1884- ）
濃厚Tropical Colonial味道，大量採用騎樓、遊廊、高樓底、風扇、植物同淺色外牆，全部只為一個大原因-散熱。話明叫做熱帶殖民風格，就係英國人當年去到唔同熱帶殖民地為咗適應炎熱天氣而改造建築風格而成。亦會採用本地設計（例如終審法院瓦頂）。舊水警總部完全係為咗香港氣溫而設計出嚟，亦比同期建築物多裝飾。值得一提有第二張相右邊個印度鐵騎樓，聽聞係專門設計俾印度裔警察宿舍，唔知比太陽曬會唔會好熱呢？設計亦反映英帝國嘅多樣性同包容，其實一個地方嘅設計絕對可以反映到主人同設計師嘅心思，大家又可以對比下今日嘅設計。

（Queen’s Building 皇后行 1899-1961）

（Prince’s Building 太子行 1904-1962）

太子行同皇后行，就喺今日新太子行同文華酒店嘅位置。想像下如果今日佢哋仲喺度，一行出中環地鐵站K出口就見到兩幢嘢，都咪話唔震撼呀。

（Hong Kong Club 香港會 1897-1981）
香港會，一個非常之殖民地嘅存在，至今仍係香港最難入嘅會所。佢Renaissance Revival嘅外表同地位，高雅又有氣勢，真係著返套老西先敢行近。七十年代因為會所空間不足、老化令保養成本上升，加上木製結構容易火燭，會方動議重建，但屢次被會員反對並希望保留，會員基本上全部都係首富高官，另覓錢同地方起新會所應該唔難。可惜最後重建方案成功喺八一年通過並拆卸，今日嘅我哋就唔再可以見到呢座咁靚嘅會所。

（Hongkong Bank Headquarters 滙豐銀行 1886-1933）
非常特別嘅一幢建築物。當年為咗配合兩邊嘅街景，滙豐特登托人設計一幢前後唔同樣嘅銀行。一面係Neo-classical，一面係Renaissance Revival。呢個設計就算外國都少見。係唔及上海嘅滙豐銀行咁宏偉，但係勝在夠特別。

（General Post Office 郵政總局 1911-1976）

連登必備嘅書信局，真係靚爆。同太子行皇后行一樣，想像吓今日一行出中環C出口就見到佢，香港人亞洲人去旅行重邊使去英國歐洲。其實今日書信局有部份散落香港，其中四條石柱去咗嘉道理農場，而入面嗰塊「As cold water to a thirsty soul, so is good news from a far」木牌（遠來良訊猶如久渴得水）就去咗今天嘅郵政總局。
諷刺地，今日嘅GPO同當年一樣面臨拆卸，賣地重建為商業大廈，希望大家可以多啲留意佢嘅消息，有力出力爭取保育，唔好重複當年嘅錯誤。

（Central Fire Station 中環消防局 1926-1982）
Renaissance Revival味道，但係個人覺得有丁咁多Art Deco嘅感覺

（Beaconsfield Arcade 拱北行 1880-1933）

（Peak Hotel 山頂酒店 1890-1938）
非常有氣派嘅酒店，頗有Wes Anderson Grand Budapest味道，二二年起由香港大酒店擁有，可惜1936年因經營不善執笠，1938年更發生大火，最後不獲重建。

（The Repulse Bay Hotel 淺水灣酒店 1920-1982）

好似去咗外國啲resort咁。同半島一樣最出名係個餐廳，不過淺水灣酒店嗰個就係露台度。張愛玲嘅《傾城之戀》就用咗淺水灣酒店做背景。可惜八二年酒店結業拆卸，今日嘅大堂同露台餐廳係複製品。據聞酒店車房冇拆到，而家係法拉利showroom。

（Kowloon Railway Station 尖沙咀九龍火車站 1916-1978）

相信大家都對佢唔陌生，其實當年使乜拆，直接改建做文化中心相信可以媲美倫敦Tate Modern（改建自廢棄發電廠）。以佢嘅地位，甚至絕對可以稱得上係亞洲嘅St. Pancras火車站，香港人仲使鬼飛去睇東京火車站？今天呢個咁靚嘅火車站就只係淨返幾條羅馬柱喺尖東市政局紀念花園。

（應該係廣州去九龍嘅Poster）

（The Peninsula Hotel 半島酒店 1927- ）

當年稱為Grand Dame of the Far East（遠東貴婦），屬於Neo-Baroque風格。連英女皇都住過，又出現過喺007嘅金槍人。七八九十年代又叫「明星茶座」，因為去食下午茶幾乎可以肯定會撞到明星。大家得閒又有錢可以去食個tea，體驗下戰前嗰種貴氣，live band都唔錯吓。

你用個都字
即係代表你已經假設咗香港一般嚟講係唔靚

咁我的確係講有啲舊嘢比而家靚。而且我都未寫曬，有啲好靚好有格調嘅嘢係今日重有但係少人發現

好靚
btw Tropical Colonial 係咪新加坡會多啲？

毋忘日本皇軍侵佔香港3年零8個月暴行

我好鍾意以前既香港
細個個陣睇個D精裝追女仔個D
已經覺得舊香港好靚

嘩原來真係有人睇，見開咗一輪都冇人睇咁。

我都好耐冇去新加坡唔記得囉，多唔多我就唔清楚最出名就一定係Raffles，新加坡最典型嗰間「英式」酒店。印度應該都好多，有機會一定要去睇睇。越南西貢都唔錯。

其實佢唔係一個好嚴謹嘅分類，我諗只要成幢樓最主要設計係為咗散熱都可以咁叫。

以前嘅香港冇百里香喎

其實呢個po想講多啲而家都有，或者少啲人留意嘅嘢，上面嗰啲開個頭啫。

生不逢時

Lm support

你加返句係歷史post啦

我一睇你個標題名會以為係你講緊依家香港有幾咁靚，幾咁值得我哋珍惜，但你講緊係以前嘅香港

多謝支持，高汁內容陸續有嚟啊，諗住慢慢寫慢慢寫由古代寫到現代咁，又唔係淨係講建築，重會講吓其他嘢

真係好靚 只限以前啲英式建築
樓主有冇以前啲豪宅睇
都係好靚

外國人眼中香港

有啊你想要邊啲，山頂又有九龍又有新界又有，不過我就香港九龍多。

拆矖然後起一堆一啲特色都無嘅現代樓 舊野就淨返柒到喊嘅唐樓

哎呀唔識呀嘛，少開po，下次加返

已敗於港共政府

唐樓都可以好靚㗎，有時其實係收收埋埋，呢個題目一定會講放心

而家既香港都好靚

多謝樓主分享
好有興趣想睇多啲

Culture is not just about the past, but also the ability to recreate itself in the future.
點解人哋倫敦咁有文化？人哋識得不斷reinvent自己，好似new routemaster咁，不忘本但又有創新，咁樣先叫文化，永遠望住過去叫做打飛機，問題係香港好多人而家連過去都唔識重講咩創新

有興趣就follow啊，留吓comment咁，見到有人講嘢我先有癮繼續寫。

遲啲諗住寫啲少人留意啲但係都好靚嘅嘢，好似現代建築呀生活一啲好細微嘅嘢咁樣

好靚呀！好可惜我無機會親眼見到，好心痛香港漸漸褪色
樓主可唔可以再分享下

你肯聽我肯講啊

高汁Post lm

無論去旅行去到邊我都係覺得香港最好

中環消防局有小小似小弟係北歐exchange果陣間學校咁

無哂支那人就好靚

其實而家都好靚

其實幾靚
望見啲人樣係香港人樣，但配啲咁西式嘅建築，但感覺好有趣

推

呢啲就係殖民地風情啦，係別有一番韻味，自己都好鍾意呢一類味道，有興趣可以再睇埋印度、南洋、越南、上海呢一類地方。

香港好靚但只限以前

係咪我問題 呢個post我好似一年前睇過

其實英國市政係有參考瑞典建築，尤其是係art deco同modernism嗰期

好靚

一定有人講過嘅呢啲嘢，不過之後寫嗰啲就未必

有興趣，當年有諗過讀建築，lm

樓主讀 conservation?

可惜呢啲建築無好好keep 到而家
求其多一兩棟都可以做地標

可惜俾邪惡政權污辱哂
為基建拆到盡
未拆果d 只係未諗到用黎起乜

和你「提」清MPF
爭取BNO平權

幾靚都無用
有三萬個垃圾破壞 影響市容

不了

香港以前嘅建築的確好靚，甘棠第、香港大學都係碩果僅存嘅例子。

可惜嘅係政府對古蹟保育根本無心，設立咗歷史建築等級，但又無法律效力去實行。好似北角皇都戲院喺2017年被評為一級歷史建築，然後呢？2019年就被新世界強拍，將會成幢清拆重建。

政府對古蹟保育嘅漠視，即使香港有幾深厚嘅文化底蘊，古蹟都始終會有一日被敗晒。

拆撚哂你講經呀

係好靚 俾支那賤畜賣港賊搞死姐

佢又岩喎

高質po留名
仆街中共港共去殖拆鳩晒

郵政總局嗰個真係wow嘩咗聲
痴線嗰種貴氣，優雅，唔係高樓大廈可以比較

Lm學嘢

樓主加油

好好嘅post
push ya

每次我去完旅行 搭飛機番到來香港上空 我係半空望住依個城市
永遠都係覺得好靚 好感動 次次都睇到眼濕濕
一方面感動點解依個地方咁靚 一方面好心痛依個地方俾成個中國催毀曬

香港依個家的感覺係其他地方點都俾唔到你

高高廣廈 曲曲海岸
真優美 多優美 是我香港
尖沙嘴散步 筲箕灣眺望
海的美 山的美 呈奉歡暢

這是我家 是我的鄉
是民族世界岸
是我的心 是我的窗
是東方的新路向

留名

多謝分享
希望可以再寫多啲香港嘅建築屬於咩類別同埋點解會屬於嗰個類別 想學吓嘢

好靚呀

不如post埋現存靚嘅建築物

我都唔係讀建築啊

其實香港啲山好靚
係啲人唔識欣賞搞到成日有垃圾

商科jj，呢樣係興趣

呢個會呀，其實中間都夾雜左啲，之後嗰啲都會係咁

以為你講依家嘅香港，點知你講以前嘅香港

香港最勁係現代主義，我好鍾意嘅，遲啲一定會寫到

多謝樓主咁有心機分享

只有中共個閪勁臭

Lm 陣間睇

好睇唔好住

強烈推薦呢個Page

而家都靚，不過個政府同警察閪呢

個中央郵局先靚到癲

你肯定？

好靚
但其實要應對當年人口急速上升
唔拆除部分呢啲建築根本應對唔到社會發展

以前半島酒店靚，加建咗高嗰棟破壞曬

香港，真係好好J

香港最靚係取西式同中式好嘅一面融合 而家就相反

以前香港電影都正

邊有咁多地方一眼睇曬山，海同高樓大廈
染紅咪變到愈嚟愈唔靚

依個channel做得好有心機
好多正舊片睇又有晒對照咁

舊香港

多謝樓主
好多建築物都好靚，同埋原來香港拆左咁多舊式建築物

舊屎係廁所沖走咗啦

香港靚唔係啲硬件
係人有革命精神
a big fan of justice

又見到啲人踩高樓大廈
摩天大廈嘅始祖其實就係用類似風格嚟起架
想問如果香港戰前用neo classicalism 同 art deco起咗啲六七十層嘅樓大家會唔會反？

其實全世界都係咁㗎啦，其實依家仲有好多好多嘢值得我哋保留，我哋要以呢一堆嘢作教訓，唔好再犯同一個錯誤，保育唔係一個人兩個人就可以成事。

好正支持樓主繼續出post

Hehe而家寫緊art deco同streamline moderne

我唔係要話比其他人我威，而係我唔見左嘅野我想自己攞返

高汗post

好多係英治時期已經拆左
當年要發展，又唔興保育活化，冇計

其實可唔可以民間自發搞文化旅行團
帶外國人參觀依d建築再加2019抗爭文化

用錯不推文

想問下有冇書係講關於唔同風格既建築特色？之前搵個好似都唔係講風格

希望介紹多啲現存靚的建築物

過去咗嗰啲點都睇唔返

一路都好鍾意香港

仲有renasisance revival 香港嗰啲靚但可惜太矮 最接近嗰期風格嘅high rise係咪淨返舊中銀

唉

[暴大校友要人] 登記出席投票

景靚又有咩用
你住間閪屋 打份工 對住成班閪人
我地其實過緊非人生活

Lm學野

好慘咁多文化瑰寶拆曬 一去不復返
今日香港連自由、法治都一樣 一去不復返

香港其實三百萬人就夠

其實宜家嘅香港都一樣靚
不過唔講市區建築嘅話
郊外生態都好特別
每一次行山都覺得香港嘅山海都好靚好靚
無奈唔係好多香港人識欣賞
仲有啲人想開發郊野公園

其實自從第一次去旅行，就覺得香港真係好靚好屈機。

大家睇下東京丸之內呢棟三菱一號博物館：

佢係1968年拆咗
但2010年重建！
東京可以香港一樣可以
第時香港人保育意識出翻黎
我地甚至可以拆走中環最醜樣既建築
例如環球大廈
重建舊建築

屌我每年比幾皮野去歐遊睇建築做乜鳩

香港本身都有呢啲建築

根本香港就真係好靚 唔係話吹大 我自己都去過歐洲 發現香港嘅地道風味係歐洲完全比唔上

好唔鐘意啲fd話邊度邊度好靚好唔似香港
香港就係香港
珍惜下欣賞下
香港本身就好靚

日本真係好多建築物係重建
難得重建後都保留到原來風味

事實上而家係唔靚

全部都英式咁偏心,
點睇中西合壁瓦頂設計？
景賢里業主拆咗一半,後來政府復修
東蓮覺苑

虎豹別墅假山拆咗
明明座假山柒柒地先夠特別

樓主係咪archit人

總之乜q都拆嗮

而家真係柒到Hi喎烏煙瘴氣
係近排無晒班支那狗先好少少

比英國入侵
比日本入侵
比中國入侵

香港咩就都拆曬
就好似你玩cities skylines 唔夠地
又唔夠錢就迫迫埋埋去起曬高密度咁
真係好難搞同埋人都易病d

入黎就係等呢句

畢打行

推 好正

商科jj

Lm
最鍾意香港舊相po

8月15香港重光，結束日佔時期，咁重要嘅日子點解唔係法定假期？

乜野都..
根本就好靚

如果按年代嚟分，古典主義之後就係小弟最鐘意嘅Art Deco 藝術裝飾風格同Streamline Moderne 流線現代主義。

Art Deco普遍由1925年法國嘅L’exposition Internationale des Arts Decorative et Industriels Modernes（國際藝術裝置及現代工業展覽）正式開始，至到二戰結束。Art Deco唔怕使用物料同科技，比如鐵同石屎嚟起樓，係古典建築小見嘅，新科技亦代表樓可以起得越高越大，世界正式進入摩天大廈嘅年代，紐約嘅帝國大廈同佳士拿大廈就係最好嘅代表。

（Empire State Building 帝國大廈 1931- ）
可以見到Deco對平衡對稱同幾何嘅執着

（Chrysler Building 佳士拿大廈 1930- ）
金光閃閃

Art Deco廣納唔同古文明嘅風格，瑪雅、埃及、印度、中國，全部都有，令到Deco有種神秘感，有人會覺得有少少恐怖（如果玩過bioshock個rapture 就係呢個style），但呢種神秘感正正係我鍾意佢嘅原因，一個英文字講曬-Fascinating。

Art Deco從來只係serve the rich and the power，唔怕使用最貴嘅物料，包括貴金屬，唔怕比唔起錢最怕你諗唔出，呢個原因就係點解一打二次世界大戰Art Deco就沒落（不過之後以唔同形態再出現返，直到今天都仲有影響，有興趣再講）。可能就係呢種奢華，英國佬唔係特別鍾意，反而喺歐洲美洲大行其道、尤其是法國同美國，咁英國佬唔鍾意香港自然都唔會多。Nonetheless ，Art Deco實在太受歡迎，所以英國同香港都有一定數量，不過可以話係折衷咗嘅版本。

（Old Bank of China Building 舊中銀大廈 1951- ）
由巴馬丹拿設計，幾時睇都係咁型仔。連門口嗰對石獅子都係特登設計過嚟配合返個風格。停車場入口入邊個鐘據聞係Telechron，我都剩係見過一次唔肯定，但係淨係個樣都Mid-Century爆。

寫住咁多先樓主眼瞓，已天光

嗱我之前有呼籲大家去重光紀念儀式㗎，今年都會再搞。

97前有重光紀念日
仲係法定假期

似澳門

得個樣但係冇靈魂，有靈魂但係冇樣，你揀邊樣

啱啱先拆咗個原宿火車站，佢話會重建喎，唔知會點樣。
咁講會得罪好多人，但我覺得日本啲西式建築硬係膠膠地，全部好似迪士尼咁

Lm
如果香港啲舊建築都可以好似新北投車站咁重建就好

LM! 最近都搵緊啲舊建築黎睇

講經咩，旺角九龍唔放埋？

都未講到，唐樓精彩

等你

原宿火車站重建後係變咗現代建築

初讀conservation 嘅小弟覺得你好有心研究
加油！

佢話會起返個舊嘅出嚟做模型喎好似，唔係做火車站

以前

要做到日本人咁細心同嚴謹先得
香港重建真係得啖笑
中環天星碼頭仿第二代設計
仿到不倫不類，老鼠樂園假建築一樣

山景

其實香港真係好靚 只係某啲人唔好

真係好樣衰

都可以？ 香港不嬲都靚...

可能係某d風格
ching有無去過東大
帝國式建築
霸氣之極

真心肉酸

東京火車站都好靚

Lm

有陣大陸柒味

其實本身有

長知識，多謝樓主圖文並茂分享

一早都覺得香港好靚
好想睇多啲舊香港嘅相
多謝樓主俾咗咁多相我哋睇

單新聞喺度

港共又消滅香港歷史 44年歷史嘅郵政總局無啦

多謝樓主好有心介紹

咪吹水啦

可能係呢個

[考古]講 下 香 港 既 歷 史 建 築

如果有好好保留嘅話，今日全部都會係打卡位

留名，呢個post好正，樓主係咪archi人，好勁

ro
吹水?

咁你都唔好唔記得共產黨霸佔左中國70年香港23年

有香港人嘅香港先係真香港

支持本土

留言支持

tui

Push

而家Now新聞有個環節介紹香港建築，都唔錯

唔知網上有無得重温

呢個同天星停車塲都好唔捨得。條例又弱智，咩七零年之後落成不獲考慮。

連儂牆遍地開花 係我見過最靚最感受到本土文化既景象

中學個時join過local tour，最記得係港島唔知邊條巷仔話係孫中山革命開會的地方，係好新奇但係有d on9

連登仔唔會識欣賞中式

好多建築係70年代拆架喎

仲有好多私人別墅、城堡
拆鳩晒

成日放假就會周圍去搵啲特色地方
想發掘吓香港又唔想去一般遊客去嘅地方
樓主有無好介紹

以前或者係 而家？不了

8月冇放過假喎，同重陽節合拼咗？

中國同香港正一Pk,點對得住以前死咗嘅士兵同平民呀？仲要係屠殺！

政府正PK

得你咁諗姐
我去小樽運河，心諗城門河都好過你
去啲日本幾大夜景，心諗睇過其他地方先會明白香港夜景真係世界第一
香港生態同地質都好多野睇，不過香港城市人對呢啲野冇興趣，就話香港垃圾

香港不知幾撚靚
係你哋唔肯花時間去揾去發掘之嘛

因為今日香港俾班撚樣攪到臭晒

你話假期多得濟，咪減一日復活節囉

好多的話絕對係

好天

加佛誕真係有啲多餘

國家政權動盪同入侵有啲唔同

你想學古典定係現代？現代易分好多，古典嗰堆講真有時都唔肯定。依家網上資源咁豐富最基本嘅點都搵到嘅，再睇多啲唔同建築物，睇吓學吓就有啲揸拿。

啲書我都冇話特別點買，我都係喺書局見到啱就執，其實我冇特別睇咩風格咁樣嘅書，多數都係直接睇樓再自己領略下咁，唔識就再搵，橫掂又唔係份工，唔識咪慢慢學到識大把時間。

有個姓余既富豪
好似係堅道 個古堡好靚 拆左

有騎樓果種唐樓都靚呀

香港既所課靚 好多時都係啲甲級商廈啲燈光相 好老實 依個飛機真係唔應該拎嚟打飛機

金玉其外，敗絮其中
香港窮得只淨低錢 靚條撚

細心睇，總會有啲嘢值得欣賞最鍾意漫步港島

佢有幾幢嘅，全部都叫余園，英文名就唔同，不過全部都E字開頭，我聽日搵吓啲相先

直情係街頭書法博物館

之前讀過小小文化研究 去殖民化係一個原因 但商業考慮係更重要既因素
當初英國只係將香港當係商業中心 破舊立新可以起多d高樓大廈 其實中環遮打花園一帶既建築群係拆過幾次 無非都係想有更大經濟效益
不過當時既香港人冇乜反對聲音 因為果陣既人都唔當香港係自己既屋企 剩係掛住搵多d錢向上流 由得政府想點就點 冇乜文化保育既意識

真係好靚
如果呢啲都唔俾拆嘅話 而家嘅高樓大廈就會起到上環灣仔 成個香港都會靚咗

啱呀
去韓國濟洲睇柱岩 不如去香港地質公園睇
又靚又大 完美屌打

lm

香港從來都好靚，唔係「都可以」好靚
唔係點解我哋要守護香港？

好正

真係唔明點解會有政府拆晒依d英式建築物

諗都諗唔到般咸道以前有個城堡，依家拆咗就係叫豫園

反而紐約都keep到好多百幾年嘅建築
香港就全部拆哂

築得起 人應該接受 都有日倒下
溫馨的光境不過借出 到期拿回嗎

香港同澳門比 最失敗就係拆q哂d殖民地時期建築

有兩個日本人50歲夫婦朋友
好鐘意香港
好緊同香港新聞
知道香港同支耶完全唔同
每年都要來一次香港玩

上次佢地來帶左佢地去長洲 開心到癲左

大叔的愛有個女演員都好中意香港
成日黎買香港特色既野

又係度崇英戀殖
有得出post就好出
遲下分分鐘拉你

(講笑)

就係想D人冇哂回憶

高汁Lm

絕大部分都係港英拆
或者係一早預料到香港97後已經玩完
留低啲靚野只會比共產黨糟蹋
不如早啲拆 留個回憶仲好

咩叫 都可以
香港不嬲出名靚

公平講句
拆得最多係英治時期

馬列主義侵略同軍國主義侵略，不用分那麼細

其一
其2,反正都俾番大陸,仲唔快D拆左再起高D收多D地稅

日本古代木制建築 都係定期拆然後重建
但你睇落唔知係現代野
因為佢地喺記錄同復原建築上有至少幾百年嘅傳承 每次都做到好detail
一路都keep到古風
對比之下 華人圈子基本上係求其翻新 以為油下油就叫靚

好似crazy rich asians d景咁

比港共拆撚哂

唔係點叫 東方之珠

我係香港人呀hi

試過帶外國人去玩幾日
佢地嘅feedback係最鍾意去大澳嗰日
佢地覺得小漁村好特別

留名支持 平時自己都有留意呢啲

為咗達到目的 乜嘢條例都可以立㗎啦

我都玩過啲類似嘅嘢 行晒成條孫中山史蹟徑

LM

pushh

你貼既相全部都係英式
公道d 講以前既中國建築都好靚

香港最靚就係中英夾雜

CG黎喎

無諗過係咁靚！

所以要勿忘當時香港保衛戰嘅士兵

//

年輕的香港防衛軍士兵，前往軍營報到。(圖片來源：皇仁校史館)
- 取自港識多史網站
//

好文重溫
【香港歷史】
阿爺同我講佢當年保衛香港嗰陣仲勇武

石屎森林會有幾靚一啲生態環境都冇

renaissance revival幾正
遠睇真係有種florence 嘅感覺

tropical colonialism就真係睇天氣
夏天去睇真係無乜心情

拆晒啦,仲J黎做咩..
當年唔好好珍惜
依家唯有係好好保留仲未拆果啲

有d唔係CG嚟囉
例如打麻雀個scene同埋佢地住嘅酒店
都係tropical colonial

真係要復刻去起番呢d old Hong Kong 的building 靚到
好過好起Chi Na style 的商廈同垃圾大白象

慣咗唔覺姐 平時鳩遊香港都好靚
就好似你旅行行平民地方咁

615黑衫白絲帶

七八十年代原來拆左咁多靚建築

樓主好有心

張postcard MO 隔離係咪太子大廈?
60年代個個外型同宜家一樣

貝聿銘呢棟嘢其實好撚靚
唯一可惜就係垃圾中銀嚟
當年段故都好得意，HSBC棟嘢係Norman foster起，貴撚到癲
但中銀就唔夠錢，又想威，向貝生要求點都要起得高過HSBC
所以上面先會起到三尖八角（好似係）
個玻璃幕牆都好撚靚

鍾意睇香港嘅建築故事可以睇《築覺：閱讀香港建築》
睇歷史建築就有丁新豹編嘅《香港歷史散步》
非常好睇

中環間郵政總局係咪遲啲都會拆

But Hong Kong is not Hong Kong now
悲情不公義又核突既城市

Strong post

我以前都係

唐樓外觀問題在題翻新後好多都失去咗特別
油撚到黃黃橙橙真係好正 用返水泥色仲好

白泥

得返旺角有條街有

係流浮山海鮮魚村嗰頭

係. 但果幢都唔係以前果幢既英式建築

真 油到好似幼稚園啲色咁
利申：我個幢就係

唔好意思，一見到張圖就負皮咗

其實而家嘅香港都好靚

講真
我寧願番去以前所有香港人捱窮嘅日子
餐餐咸魚青菜，但無私地守望相助，都好過而家見住d人賣港，然後大魚大肉
無可否認而家過嘅日子係比以前好咗好多，好多人都周身名牌
如果畀我一個人決定香港係可以返到以前，定變到而家咁輝煌，富裕嘅香港
我寧願返到以前

我阿爺係一個小販，係好難捱但係起碼叫做好有人情味，食落肚嘅嘢都唔會係假，係有毒， 每家人對木門都係開住，淨係鐵閘喺度通風，成堆細路會喺樓下玩
日子雖然好辛苦但起碼叫過得開心，而家我哋每人都有部手提電，成身名牌，但結局到頭來卻換取唔到快樂
以前好辛苦工作，見到嘅係個社會越嚟越進步 ，發展得越嚟越好，但係而家一日一日咁辛苦工作，見到嘅反而係個社會一日一日咁淪陷

佢條電梯好懷舊

長洲有咩玩
想知有咩吸引到佢地

西貢會唔會係法式建築多啲

General Post Office拆左真係超級可惜

香港一向都好靚

日本戰爭罪行永遠唔會忘記，只要地球存在嘅一日

淨係坐低食海鮮檔
佢地已經超級開心
佢地係咁話 真係唔識廣東話絕對來唔到玩！
佢地重好想好想去飲茶推點心車咁
睇到佢地咁開心
我真係好開心
好想再帶佢地周圍去

以前你華人唔比入添啦

你只係睇表面

嗰時已經重建咗啦，係今日嗰幢

富有法國特色的Tropical Colonial，多啲beaux arts同art deco元素

築覺真係唔錯

重建美利樓已經垃圾)
內部結構改到九彩
煙囱又唔見咗，借高街鬼屋啲煙囱頂檔
得返個殼

香港係除咗正苦自行做復修/活化計劃復修認真之外其他都好求其
舊灣仔郵局、景賢里、藍屋、虎豹別墅都算仔細認真

其他URA/私人活化以為還原舊樣就叫活化
真係不了)

重建美利樓已經垃圾
內部結構改到九彩
煙囱又唔見咗，借高街鬼屋啲煙囱頂檔
得返個殼

香港係除咗正苦自行做復修/活化計劃復修認真之外其他都好求其
舊灣仔郵局、景賢里、藍屋、虎豹別墅都算仔細認真

其他URA/私人活化以為還原舊樣就叫活化
真係不了

講咗咁多年尖沙咀火車站鐘樓，都係第一次見個火車站有種了結咗心願嘅感覺

我仍然希望皇后碼頭未俾人掉落海，政府話收埋咗入倉，到底有冇人知係咪真係喺入邊？天星碼頭就話有人見到dum咗落海

尖沙咀火車站應該係留低最少相嘅建築物之一。

仲將其中一個尖對準hsbc
想好似把劍咁劈佢老母臭西用風水食住佢
搞到hsbc係天台起返碌砲反擊

海鮮檔總會吸引外國人咁
如果佢地再黎香港會想帶佢地去邊？
Btw 仲推緊點心車嘅茶樓好似冇邊間
有啲懷念

蓮香樓

依家嘅香港都無

全部都係正苦講，唔覺有人證實過
個倉係大嶼山危險品倉庫，普通人入唔到

呢隻半中半西好過癮
叫中式文藝復興（Chinese Renaissance）
除咗你po嘅景賢里
我最鍾意嘅一定係兩間教堂

聖馬利亞堂

聖三一座堂

呢種教堂同傳統西式教堂最大分別係個門口既座向
西式既門口一定係開係窄d既個幅牆到
而呢隻就會開係比較闊個邊

當時咁起係為左包裝到教堂好似寺廟（所以道門開係闊牆 可以自己想像下）咁
營造華人熟悉嘅感覺
吸引香港人信教

條片下面有個comment
I am from Hong Kong but when I walking down the street I don’t feel any cyberpunk at all

未食過
依家冇咁多遊客去試下先

（Hongkong Bank Headquarters 滙豐銀行 1935-1984）

講到香港Art Deco建築，一定會提到滙豐，上面講過Art Deco係一個極度奢華嘅風格，獅子銀行絕對係呢種氣派喺香港嘅代表。落成嘅時候大樓係香港當時最高嘅建築物，亦係亞洲第一幢有冷氣嘅建築物，都真係幾巴閉㗎。滙豐可以話一路帶領香港嘅建築風格，同外國建築跟得最貼嘅都可以話係佢，每一次佢有新大樓香港嘅主流建築就會隨之改變。

銀行大堂，好似去咗古文明啲神殿咁樣。金碧輝煌，但又唔係土豪嗰隻財粗氣大。成個大堂最搶眼一定係天花板嘅壁畫，成幅由紙皮石砌成，有啲甚至係鍍金嘅，雖然同外國比都唔係好奢華，但係香港來講已經算係代表作。諗吓如果當年你係一個平民，行入呢個大堂都咪話唔淆底。

到大樓係八四年因為空間不足而要擴張嘅時候，滙豐保留左一部份壁畫同埋頂樓嘅石獅子，石獅子今日擺咗喺滙豐樓下中庭度。相比中銀嗰隻，佢有更加多嘅細節。

其實滙豐咁有錢點解唔起另一度起嗰個新總部，好似中銀咁？好簡單，因為佢個地址。我哋認識嘅滙豐通常都係由海嗰邊望過去，而唔係後邊皇后大道嗰邊，但其實滙豐嘅正面係喺皇后大道，佢嘅地址係皇后大道中一號，都咪話唔勁。另外當年同政府傾好咗，銀行對出唔會起高樓大廈阻住佢個海景，呢個亦係皇后像廣場存在嘅原因，所以直到今天滙豐都重係望到海㗎。

Richard Hughes嘅《香港：借來的地方、借來的時間》入面
有一句說話「Hong Kong was run by Jockey Club, Jardine Matheson, HSBC and the governor - in that order」（香港依次由賽馬會，渣顛洋行（怡和），滙豐銀行，及港督話事），大家可以見到當年，甚至直到而家，英資嘅實力有幾大。

大部分拆咗

左下角架貨車，綠色貨架紅色Cab，好有以前利蘭獅子頭貨車嘅味道，加埋右至左嘅中文名就靚爆

又真係幾似
正啊架車 堅靚
咁橋又襯到紅磚綠瓦兩隻色

btw仲有一棟呢啲類型既建築提漏左

就係赤柱既瑪利諾神父宿舍

起係赤柱既山峰上面 無敵大海景 做神父做到咁疏乎
但係而家已經冇得入去 仲生晒雜草
因為已經決定左要拆 攞黎起豪宅

舊嘅靚車真係唔識 樓主仲有冇多啲介紹

呢種半中半西嘅感覺好奇妙
有種越望越耐嘅魔力
好想知點解可以將中西元素mix得咁有趣
反而西式望一眼,覺得好靚就算

紅色同綠色係以前香港最鍾意用嘅顏色，無論係鬼佬野定係東方嘢都係。

紅色就應該係英國同埋中國傳統，綠色有一個說法係因為戰後綠色油多得滯大平賣，所以先咁多嘢係綠色。譬如電車綠、天星綠、半島綠、國泰綠、舊唐樓嘅牆身窗花好多都係翠綠色，不過都可以話係英國嘅傳統，有隻墨綠色叫英國賽車綠 British Racing Green （而家電車嗰隻色），係英國國家賽車隊專用嘅綠色。倫敦以前嘅交通亦係以紅色綠色分開市區同埋近郊，重有咩Brunswick Green嗰啲。

可以見到天星小輪同埋天星的士嘅綠色，以前有另一隻的士都係紅頂綠身。

霓虹燈最受歡迎嘅顏色都係紅綠色，我估係好意頭兼且搶眼。

呢排都想啊
有無好地方
拎個相機去影吓相

平民到貴族都有，Benz的士又可以講吓、利蘭巴士又可以講吓、Mini警車又可以講吓、Dennis消防車又可以講吓、半島啲勞斯萊斯又可以講吓。真係樣樣都可以講成日。

未聽過喎我上網搵吓先
我都係無影開㗎但屎忽痕想拎部機出去遊吓
同勁chill

正評不解釋
樓主寫得好好，請繼續講多d

新po gogogo

尤其是係巴士，香港喺七八十年代開始可以話係帶領呢個車種嘅發展，新嘢都係英國同香港一齊發明，之後香港玩先，當然而家又去返外國度，不過嗰個黃金年代真係乜都好勁。

好正 想睇多啲

又關tbb事？
香港係佢架？
咁又唔知wor，長知識了。

Chinese please？

（Gloucester Hotel/Building 告羅士打酒店/行 1932-1977）

個人覺得告羅士打酒店比半島更加靚，當然地位就不及，如果半島係九龍嘅Ritz，咁告羅士打酒店就可以話係香港嘅The Savoy。採用英式Art Deco風格，後來彌敦道都出現過類似嘅建築物，不過實在太少人識亦都搵唔到圖片，只有喺影彌敦道嘅相側邊出現過。

告羅士打酒店位於德輔道中同畢打街交界，郵政總局斜對面，原址係香港大酒店，二十年代於大火中燒燬，及後重建。酒店頂嘅鐘樓取代咗因為皇后大道中擴建而拆卸嘅畢打街大鐘樓。後來酒店因為生意唔掂而喺六十年代逐漸轉型做商業大廈，因此又叫告羅士打行。

七十年代，置地決定將酒店重建做商業大廈同置地商塲，呢個街口係兩年之內冇咗GPO同告羅士打酒店，可惜可惜。不過置地廣塲嘅中庭設計，亦對香港商業建築設計有莫大嘅影響， 去到摩登年代嗰part會再講。

講漏咗，酒店嘅設計係特登將第六同七層推入去入面，以維持返以前香港大酒店嘅高度（五層高）。

如果唔拆
實申請到入世界文化遺産

（Victoria Coach Station 域多利巴士總站 1932- ）

（Broadcasting House BBC總部大樓 1931- ）

又俾啲英國Art Deco大家望吓

真係核突到爆炸

有冇睇G Gundam

完咗Art Deco年代，世界就進入咗Streamline Moderne 流線型現代主義嘅時期。由於二戰同經濟大蕭條令到好多人冇錢，所以極之奢華嘅Art Deco開始沒落，由三十年代開始由比較便宜嘅Streamline Moderne取代，有唔少人會將佢歸類埋做Art Deco嘅分支。 Art Deco好多元素仍然存在於Streamline Moderne之中，譬如平衡對稱、幾何形狀、色彩繽紛，Streamline Moderne最着重係航海元素、橫向線條同圓滑嘅邊角，係會少啲見到起角出現，風格嘅靈感來自Ocean Liner 遠洋郵輪（鐵達尼號就係其中一架），因此有大量航海元素，例如Porthole （船上面圓形嗰啲窗）、旗杆、欄杆扶手等等。同樣地係喺美國最受歡迎，最出名就係Miami South Beach嘅Art Deco建築保育區。Streamline Moderne已經可以歸類為Modernism 現代主義之內，而Art Deco同Art Nouveau 新藝術風格（主要喺歐洲同法國見到）就站立起古典主義同現代主義之間，係非常特別嘅存在。

由於英國唔係特別流行，Streamline Moderne亦冇Art Deco咁盛行，所以無論係香港定英國都唔係好多。同Art Deco一樣，雖然建築物唔多，但係元素就融入咗好多其他建築入邊。

（Edinburgh Place Pier 愛丁堡廣塲碼頭 1957-2006）
香港人一定認識嘅兩個天星碼頭，尖沙咀碼頭同舊中環碼頭正正就係Streamline Moderne風格。兩個天星碼頭都係由香港人陳洪業設計，中環個鐘樓就係鄥勵德嘅作品。其實兩個碼頭都唔算好有Streamline Moderne特色，航海元素都唔係好多，得兩支旗杆，真係流線型嘅都係得向海嗰邊，正面甚至比較似International 國際主義多啲，但係唔好忘記佢本身就係個碼頭，Streamline Moderne都幾符合呢個用途。好多人都唔係覺得佢特別靚，甚至話佢只係一嚿石屎（呢個亦係現代主義建築面臨最大嘅問題），但係咁多年嚟，加埋零六零七年保留天星皇后一役之後已經成為咗香港人嘅集體回憶。

成個愛丁堡廣塲一帶可以話係現代主義嘅集中地，去到講大會堂嘅時候會再講仔細啲。

（Tong Lau at Prince Edward Road 太子道唐樓)
一幢摩登味好濃烈嘅唐樓，比天星碼頭更加多圓角，亦見到橫向線條發展，加埋（唔知係咪Crittall ）幼框鐵窗，講真，我都想住呢度。

我想打好柒 變咗好正
仲有唔知點解修復係要想磚面抆到平晒水再畫啲假磚上去 西港城係例子

以前個西史阿Sir用過嚟出題

真正Renaissance 文藝復興建築物都好興就咁整幅牆之後再畫啲磚同其他嘢上去。

我都覺得香港好靚

呢啲走廊位係外面既建築真係好正
光復香港之後應該大量重建

好正 辛苦哂樓主

希望依個post
可以一路開落去

push

上海街618咪係典型
得返個殼 油到一忽忽

又返黎推 post
中環算見證住古典轉現代主義建築呢段時期
由十九世紀末Renaissance
到1910-20年代 Neo-classical(e.g. Greek-revival)
到 1930 年 有 Bauhaus

50-70年代拆上一代建築，行功能主義

依家2010年代就拆郵政總局呢類 modern architecture
起玻璃幕牆/Zaha Hadid futurism商廈

Fullerton間嘢

下次想帶佢地去中西區
感受以前鬼佬野
再直落深水步 金魚街
上次個太太見到金魚街d金魚開心到飛起
話日本買勁貴

記唔記得楊凡桃色果幢唐樓？

其實五十年代打後嘅摩登建築先係真正屬於香港，連bauhaus背後嘅理念都符合香港，香港亦有好多好正嘅modernism嘢。

結果咪又係懷緬過去

唔重視過去價值嘅話咁仲邊係香港

佢依個係包浩斯風格嚟，同週圍嘅天星碼頭，皇后碼頭，愛丁堡廣場停車場等都係同一個風格嚟，現代嚟講已經好少依種風，紐約同芝加哥就有好多大廈都係依種風格。香港愛丁堡同郵政總局依一帶包浩斯風格建築群係現時世上少有，外國有旅遊雜誌專門介紹過。可惜嘅係佢嘅特徵就係簡約，唔容易畀人記得，但其實好特別o架

唐樓騎樓（有人叫廣州式唐樓，其實未必啱，因為有機會係香港傳入去）同西洋遊廊一樣咁正，係個人最鍾意嘅熱帶建築元素。無論唐樓定西洋樓，冇咗其中一樣都唔係香港，係要兩種互相對住先至正。

你搞清楚香港係得返歷史還是擁有歷史

根本就連樓主都知個問題係邊度
要證明香港其實都好靚，唯有用歷史英國人留落黎既野去話你知香港「曾經都好靚」
亦即係現在根本無可取之處

假設依家有日本人提出日本根本就唔靚
係唔會有人去用咩大阪城 舊神社去同你講其實日本都好靚
因為你隨便都搵到現代日本都充滿住藝術同城市風景

咁唔算懷緬過去仲係D咩?
每個地方都會經歷呢種失敗主義下既自我陶醉

Pish

樓主我肯聽呀

會唔會有以前啲公園嘅相？
好鍾意舊時啲噴水池

中環呢堆雖然都係行Functionalism ，但唔多形容為 Bauhaus style
中環街市嗰種就係似初期Bauhaus學院既設計

其實你都幾煩膠

咁你唔好睇囉篤中你痛處呀?

無咩痛處可言
欣賞以前嘅好
唔等於唔會進步

人唔係咁單向囉

但係中環中間有一群噉樣嘅建築群喺道都靚好多先啦

細心啲睇你打果段字
覺得好好笑
現代日本有靚嘢
唔等於舊日本嘅嘢唔靚
靚從來都好多面

係你夾硬要將佢哋放喺衝突面。

欣賞以前既好無咩問題
不過望下自己生活係咩環境囉
就黎被人種族滅絕就係到將歷史當迷幻藥安慰自己
正正係失敗民族既行為

唔明就算啦

就黎被人種族滅絕就係到將歷史當迷幻藥安慰自己
正正係失敗民族既行為？

吓？
你當迷幻藥呀？
學埋晒共產黨啲無聊誅心論

btw
日本嘢唔係得你熟

香港人係要有啲特別嘢先珍惜
功能主義純石屎建築啲人又覺得普通

去到日本見到安藤忠雄啲fair faced concrete又話人地好靚

但係明明中環呢類建築靠光線+陰影一樣有線條美

呢個係一個常見錯誤，Bauhaus並唔係一個建築style，佢只係提倡現代主義最出名嘅一間德國學校。其實呢種style叫International 國際主義。即使去到今天都可以話係香港最主流嘅建築風格，因為以前實在起得太多。人哋鬼佬已經拆咗好多因為人哋覺得佢哋只係一嚿石屎，而香港嘅international/modernist建築同其他設計其實好多都好靚，所以我先至會話呢個係真正最香港嘅風格。

（Villa Savoye 薩花莊園 1931- ）
法國一個非常出名嘅國際主義建築，Savoye家族嘅Holiday House，屬於最早期嘅國際主義建築之一。

（Bauhaus Building 包浩斯大樓 1926- ）
Bauhaus School嘅大樓，位於Dessau。之前Bauhaus一百週年紀念搞咗個活動，去咗三個唔同嘅殖民地，講去殖解殖，香港係其中一個。

（’New’ Euston Station 1968- ）
倫敦一個大火車站，喺St. Pancras隔離。未翻新嘅紅磡火車站有小小似佢。而家佢同紅磡都面臨重建。

香港當年今日舊相

分享下

皇后像廣塲已經好靚呀，六十年代到而家都冇變過

原本幅相諗住講大會堂先擺出嚟，不過講開就算啦。可以睇到當年係幾咁之前衛。

樓主係咪讀建築？

商科啊，呢飯係興趣，不過我個科識多冇壞，最緊要咩都吹到兩嘴

真係好靚

而家係多左個19党鐵站同一排巴士站

仲有個我好好好好好鍾意嘅地方，呢個要特登寫，日日大把人經過但係絕對冇人留意到。

遮打花園？

頭8分鐘 舊中環
1959年葛蘭主演國語片 香車美人

No la，賣個關子先好快就寫到

舊天星碼頭個鐘好靚

不過本來都諗住寫木球會

中環好靚

仲有汽車渡輪喎，前排又拆咗九龍城嗰個碼頭

其實就真係好平凡嘅嘢，但係佢係平凡入邊最特別嗰個，就算係外國都見唔到咁型嘅。

係
果時都未起紅隧

Spiral staircase

原來條樓梯由上面影落去係咁靚㗎

大會堂一帶根本好靚

平時經過完全無留意

想問「倫敦以前嘅交通亦係以紅色綠色分開市區同埋近郊」
可唔可以講多d
個交通指咩？

因為見到你呢句我就諗起市區的士同新界的士

好多都保留舊城區
起新城區

No la大會堂呢個算多人識，嗰個真係冇人講。

正苦直接送去堆填區

余氏三堡
聽過未？

都唔知點解尖沙咀火車站要拆
每個城市嘅靈魂係一座iconic嘅central station
唔係中環站嗰啲地鐵站

其中一堡

巴士吖

另外地鐵都用紅綠色代表連接城市同郊遠（但tube製造咗Suburb呢個concept）

HKU 呢隻正，外而加幾棵棕櫚樹
有幸舊時中學都係呢種

依個網好多舊嘢好好睇

【細味‧港築】中環的前世今生（III）- 阻住地球轉的大笨鐘

呢個就係Gloucester Hotel取代嗰個鐘

全部都係英國留底

Mark 哥都話香港夜景靚

仲喺度

咁靚點解要拆左佢 唉

近代啲

紅磡火車站同黃頭列車絕對係佳作，一個就重建，一個就退役

Hong Kong cemetery

環球大廈真係

有啲柒wor呢間

pish

香港再出發大聯盟發起「促消費 撐經濟」活動

呢個area而家大致上無變
集會果陣行下 feel到活係歷史入面

其實香港本身係好撚多地方都好靚 ...

NOT ALL

原來以前香港係咁靚
而家就...

繼續推 好有興趣

以前真係好靚

冇拆一定申請到文化遺產

遲早改埋啲英式街名做中式

皇后大道要改名做維尼大道

摩登年代
講起現代主義，好多人都耍手擰頭，覺得係一樣好「藝術」、好難明、好抽象嘅嘢，無論係藝術品定建築物，都覺得好似平平無奇，正宗「三歲細路仔都識畫」。有人又會標籤咗現代建築等於玻璃幕牆嘅建築物，一切源於「Modern」呢隻字嘅誤會。Modern的確係解「現代」，但同時又可以指二十世紀初至中後期流行嘅一套美學同理念。其實Contemporary （當代）比較接近普羅大眾對Modern（現代）呢隻字嘅見解。所以細佬我係比較鍾意用「摩登」呢隻字去形容呢個時期，而唔係「現代」。

（Bauhaus Building 包浩斯學院大樓 1926- ）

Modernism 現代主義由二十世紀一戰後（1918）開始萌芽，1919年喺威馬創立嘅Bauhaus School 包浩斯學院正正係Modernism 最出名嘅提倡者（至少個名係，唔多唔少係因為賣皮褸嗰個Bauhaus）。 佢哋認為藝術、建築、科技、工藝應該集合於一身。Bauhaus亦有提出類似Form Follows Function嘅概念，事物應該以使用者同用途為主，多餘嘅嘢（例如建築物嘅華麗裝飾）就應該被摒棄。呢啲理念一同古典主義有非常多嘅衝突（例如Serif同Sans Serif字體），而基於呢種理念而衍生嘅想法同風格，我哋就可以將佢歸入現代主義呢個umbrella term之下啦。

另外一個我個人覺得欣賞Modernism好重要但係又成日被忽略嘅角度，就係當年嘅社會狀況。Modernism主要喺二戰之後先至喺歐洲正式抬頭，喺四十年代之前都係Art Deco為主導，不過美國重流行多咗一排，因為美國先啱啱正式取代英國成為世界霸主，有興趣可以睇吓四十年代LA。亦都可以話Functionalism 實用主義喺歐洲開始盛行嘅時候，美國仲係沉醉於Art Deco嘅後續 - Streamline Moderne之中。

二戰完咗之後，歐洲俾人打到溶溶爛爛，要重建返啲基建設施但係又冇錢，所以又平又實用嘅現代主義建築物係極之受歡迎。英國同倫敦同樣喺The Blitz之中被人炸爛曬，因為咁Brutalism先上到位，好似位於City嘅Barbican就係好好嘅戰後大型重建例子，而香港當然都跟住英國嘅戰後發展方向去做。

（Barbican Centre 芭必勤藝術中心 1982- ）

最最最最重要嘅係當年對未來嘅樂觀同盼望，某程度上係寄望咗喺Modernism之上。當年即使啱啱打完仗冇錢，都仍然有種百廢待興嘅感覺，又有一堆由殖民地獨立出嚟嘅國家蓄勢待發，唔似香港而家咁無力，加上四十至六十年代科技又因為打仗而大幅發展，舊世界嘅科技同價值觀開始被拋棄，例如皇室、帝國、蒸汽火車等等，科技發展喺六十年代達到極致，Concorde 協和號客機就係最好嘅例子，到六九年人類連月球都上埋，成個世界直至七十年代普遍都係十分樂觀，甚至可以話去到911恐怖襲擊先完全被磨滅。

（Concorde 協和號客機）

六十年代’New’ Euston Station嘅宣傳單張，當時英國放棄蒸汽火車轉用柴油火車，火車站亦由原本嘅維多利亞年代建築重建為摩登建築，可能話係A new station for a new era，新嘅火車站正正就係代表住上文提及嘅樂觀同改變。

講咗咁多Modernism嘅背景，係時候講吓香港嘅嘢，我哋由有軌交通開始。

（Kowloon Station/ Hung Hom Railway Station 九龍車站/紅磡火車站 1975- ）
非常鐘意未翻新嘅紅磡火車站，外表靚之餘，內櫳都咁靚。波波燈同水滴形天花係好多上一代香港人搭火車嘅回憶，再望望上面Euston，係咪同紅磡火車站好似樣呢？波波燈亦係英國好鍾意用嘅設計。好可惜呢個咁靚嘅設計係裝修之後係冇保留落嚟。

（Uxbridge Underground Station 1938- ）
睇吓幾多波波燈。

九鐵成個Corporate Identity都係抄英鐵咁滯。連站牌同火車設計都有大量參考。

唔知大家記唔記得上一代嘅火車係黃色車頭，其實係英國當年由蒸汽火車換柴油同電動火車嘅時候，想用增加能見度嚟減少行人被火車撞到嘅機會率而特登加嘅設計要求（因為柴油同電動火車相對比蒸汽火車靜好多），當時嘅九鐵同埋香港電車都有採用呢個設計。

英國七十年代火車代表作，仍然係世界上最快嘅柴油火車，再一次演繹咗摩登年代嘅科技大爆炸。

不過電車黃色嘅範圍得好少。

地鐵，一個Modernism差唔多最後期嘅作品。最早期嘅地鐵站（觀塘、荃灣、港島綫最初嘅站）大量用上不鏽鋼、紙皮石同水磨石做材料。紙皮石同水磨石喺香港，無論係政府定係民間都係大量使用，包括政府設施、冰室、茶餐廳、唐樓等等。

香港地鐵嘅系統同設計基本上係完全改善或者沿襲於倫敦地鐵。完美嘅倫敦地鐵，大約就係好似香港地鐵咁樣。港島綫彎曲同埋圓頂嘅月台就最有倫敦味道。連大家嘅地圖都係一樣使用Harry Beck嘅經典設計，呢款地圖被譽為世界上最好嘅地鐵地圖，因為佢完全係以乘客方便嚟設計，雖然犧牲咗地理上嘅準確，但係成功令readability大幅上升，以搭緊車同趕時間嘅人嚟講係非常之方便。

連顏色都係照抄咁滯。

地鐵公司嘅Corporate Identity亦好正，用自家設計嘅「地鐵宋」明體嚟突顯東方美，加上Helvetica嚟突出現代特質，即使到今天黨鐵年代，地鐵公司仍然係其中一間最注重Corporate Identity嘅公司之一。

想請教樓主 有冇啲書係講香港建築史推薦
睇完呢個post之後對香港建築史好有興趣

市中心就似英倫街道
半山區尤如歐陸山城
大道上遍佈騎樓街區

是但留得低幾個區都做得世界文化遺產

，應該係鬼佬開嘅但係資料好齊吓，你當一個專業小小嘅blog。

書就冇乜點睇香港嘅嘢，圖集反而有，有本叫《四環九約》市政局出嘅，全部都係十九世紀二十世紀頭香港島，不過好似得三中商有。歷史博物館間書局都有，不過好似執咗。

街名又係正爆呀，不過香港早期街名其實唔係好英國，純粹係啲英國人名咁解，英國冇咁常見。之後嗰啲譬如梳士巴利道、諾士佛台、碧仙桃里、擺花街先至似英國街名。

其實有啲本土啲嘅名仲似英國，譬如七姊妹，倫敦都有Seven Sisters （熱刺球場附近），而兩者係完全冇關係，兩個都係好本地嘅名咁啱撞到。

個人覺得其實留唐樓先至係最有價值，真正中西合璧。你比西洋建築一定唔夠人哋嗰啲靚，人哋求其一個小鎮求其一幢樓已經靚過你多多聲，現代建築先叫有得比吓。

反而唐樓對好多外國人來講都好正，某程度上係一種東方主義，浪漫化嘅嘅睇法。人喺香港係好少會識欣賞呢啲嘢，唯有人去到外國先會見到香港典型東方靚嘅一面，人喺香港對眼就一定係去咗欣賞西洋建築。冇辦法，人係犯賤嘅，越冇嘅嘢你越想要。

鹹片要請教下朋友先喎，我就好健康嘅

而家起樓根本冇顧及周圍環境
有位就起
起幾多層 咩顏色 咩形狀 咩風格 都係各自為政
高低不一 兩棟平排既樓中間又可以插一棟打斜既
好撚核突

不過又咁講，混亂美某程度上係香港特色，要睇規劃使鬼嚟香港咩，好似啲招牌亂咁掛啲外國人先最鍾意，你睇吓九龍城寨人哋幾鍾意（九龍城寨係我唯一一個支持拆嘅地方，始終風險太多）。一排唐樓對住啲西洋建築先至喺香港呀。

其實香港開埠初期
除左西式維多利亞建築
仲有一堆堆嶺南特色建築
好似騎樓
你太子道果棟其實已經偏向西化
典型廣府騎樓係窗花、北魏體招牌同埋內部有特色地板(綠或者深紅)

可惜呢類建築嘅歷史價值往往被人忽略
d人只會以戰前唐樓去degrade左呢類建築
而因為咁成為發展商嘅目標
搞到而家香港市容幾乎冇一個歷史城區
我曾經同朋友講過
香港呢，中環係London
九龍半島係廣州，正正係道出左呢d地方嘅城市規劃

來源: 我ig

有冇人覺得九龍城大和堂變左cafe好似殺左間老舖咁

其實要睇舊款豪宅
九龍塘仲有唔少
但只限4, 50年代實用主義建築居多
花園城市年代嘅建築得返幾棟
而太子道一帶內街會見到少部分類似建築
但要影就快, 因為呢類好搶手....一俾人收購就會少一棟

我知
新舊交錯 招牌林立
依D舊區我都覺得有特色

但新區D樓真係起到好混亂
好似南昌-奧運站果堆咁
每日搭車經過就覺得 為左起樓而起樓 有位就起

唐樓係香港文化嘅象徵
更加係廣府嶺南文化嘅繼後
因為佢本身就係由騎樓演變而成

如果唔係支那共匪
去澳門同埋兩廣地區已經一大堆西洋建築
多數係民國時期起嘅

呢棟個色同個樣好似Liverpool港口堆樓
而且, 呢種Style上海外灘又一大堆

其實唐樓呢樣嘢本身已經係溝出嚟，窗花最出名係法國，就算你話呢啲方形幼鐵窗框都好大機會係受外國影響，有間好出名嘅窗框廠叫Crittall ，二十世紀初期賣鐵窗框起家，而家已經好出名。

騎樓走廊呢啲已經係溝咗西式，招牌就係人都掛得㗎啦，地板你係咪講嗰啲花磚地板？定係紙皮石，紙皮石就肯定係西方嘢。

冇錯呀利物浦海底隧道其中一個通風口同大樓就係呢個設計，英國Art Deco同主流Art Deco叫做好容易分得出吓。上海就主要係法國嗰隻，即係正宗嗰隻。

上年poly定city先搞咗個Art Deco展講法國同上海。

成日覺得上海個feel好英式

btw, 加返張Liverpool

嘉道理山都好多摩登豪宅，另外清水灣影城入邊都有六叔間豪宅。

有個傳聞唔知真定假，據聞石澳巴士站樓上係中巴顏老闆私人單位

其實個巴士站都幾靚

其實我過兩日會過去，到時影吓相俾大家睇。

係咪成間油咗黃色嗰度？

呢張我幾乎十年前影

聽人講利物浦個感覺好似香港，又有個港口又有海底隧道，對面岸Birkenhead個電車博物館重有兩架香港電車。而家準備過去住兩個月，到時應該得閒就去坐吓叮叮。

呢d就係上一代成日講嘅寧喝開眉粥, 不吃愁眉飯

我想喺度呻下
由細到大同香港人唔多夾
唯一例外就係, 身為一個中產
成日同小學同學好玩得埋, 佢地多數都係基層
住唐樓甚至板間房, 當然畢業之後同埋去外國讀書就冇晒聯絡

去到外國同班香港有錢仔完全玩唔埋
脫離左佢地同當地人玩, 過簡單生活同埋一條友旅行
更因為咁樣學到攝影, 自得其樂

後來畢業返到香港, 再加上對支那反感嘅心態
令我更加唔想去巴結任何權貴, 呢個性格我讀書後期已經有
而且家族更加係支那政治運動受害者
d人成日話, 讀書識到呢d人係好事
因為會幫到你搵人脈

我心底經常話俾自己知寧願窮我都唔要出賣自己人格去苟且偷生
出嚟做野, 見到身邊d人好多都擦鞋仔
但自己仲係咁樣未變過, 真係一種榮幸

任何嘢好多時都係劣幣驅除良幣，風骨係唔可以當飯食，但我相信總有一日會有人識欣賞。

我一如既往, 唔埋堆
低調過生活, 從來唔會應酬去巴結上頭
甚至連結婚擺酒我都好少會去
我連自己結婚都冇擺過酒

呢種風骨, 未同外國人有深入接觸係較難會有
因為要有覺悟一世都要過得苦

利蘭貨車
叫獅子頭
係香港文化嘅經典代表
呢間野以前盛產巴士
利蘭奧林比安就係佢嘅得意之作
巴膠會明我講咩

香港巴士去到8, 90年代真係好多元化
開始有三軸車同埋歐洲大陸嘅牌子出現
後面又有冷馬同埋低地台
所以90年代尾好好影

我有睇開個網

日本保留舊城嘅思維比香港前衛不知幾多年
起碼人地一大個京都仲喺度

條友真係要block

雷生春保育到不倫不類

桃色嗰楝喺旺角狗屋對面好經典

嗰條友講嘢全無邏輯

呢種簡約建築舒服過堆Brutalist Architecture!
九龍塘堆戰後豪宅正正用左呢一種style

而太子道同九龍仔d中產樓唔少都有採用到

聖馬利亞堂隔離聖約翰救傷隊 總部都好正

大和堂cafe已經叫保留得多，招牌百子櫃鏡額等等都有留低
旺角中國冰室變凍肉舖得返地板留低
北河街恒貞大押拆晒騎樓柱招牌，正門水磨石招牌仲要畀釘釘住

可惜香港騎樓係成個廣府地區以至東南亞保留得最差

大和堂喺九龍城，近百年歷史嘅參茸舖
油黃色嗰棟騎樓係深水埗北河街恒貞大押
大押執笠換嘅下一手已經將大押舊物破壞得七七八八，油黃色已經係第二手

空有外表

騎樓街嘅特色係連貫嘅騎樓底
偏偏香港不停重建拆到啲騎樓街支離破碎

係，呢樣野對於香港建築同埋風土人情以至係本土文化係無可挽回嘅損失

而家想睇完整騎樓
最近要去東莞同澳門

pushhhhhhhhhhh

你個D收收皮，等我出招先！

咪污染個post

你問我我覺得大和堂好似同佢原本function同成個社區割裂左咁
結果變到打卡點咁

好有心機既post
支持

我父母本身係基層，但佢哋近十年靠投資變中產，又或者佢哋根本未窮過，佢哋喺近十年真係揾咗唔少銀，但佢哋亦都變得越來越現實，錢同工作變成咗佢哋第一位，成日喺我面前扮唔計錢，但實際上佢哋自己都互相計錢，買野由以前嘅慳錢，變到而家嘅算死草，以前買對兩百幾蚊嘅reebok，到而家連對二百幾都覺貴，衫褲都由以前bossini 變到 taobao ，以前佢哋真係冇咁現實，冇咁算死草，以前嘅佢哋唔會衹計錢，會諗下安全同健康，但佢哋而家好似痴曬線咁

我由細到大都生活係我阿姨屋企，因為我老豆老母要返工，我阿姨係一個同我屋企冇任何血緣嘅人，佢哋屋企係真正嘅慳錢家庭，唔多錢，三餐都食少d，但絕對唔會買大陸嘢，亦唔買非大路嘢，雖然唔多錢，住公屋，但成個家庭真係有家嘅感覺，一走就會唔捨得，我真係好想有個咁嘅屋企，俾我揀，我寧願公屋出世

根本人要嘅物質唔需要好多
上年開始
大家應該明白乜嘢先係最寶貴

老舖冇人接手，隨時間淘汰係必然嘅事
要完整留舖留人係好難嘅事，要正苦出手配合政策先得
民間力量始終有限

所以曾經有人話, 香港人情味消失
係社會問題而唔係經濟或者政府問題

香港人嘅心態不嬲都好有問題
我去省港澳玩街頭攝影
呢種滋味真係道盡人情冷暖
亦因為咁, 省港澳之中, 香港人俾我印象係神檯貓屎
最惡梗, 我留學時期, 除左支那人, 最唔想接觸就係香港人

本地西洋建築被歐洲比下去
同樣本地唐樓都被華南、東南亞比下去

台山海口開平嘅騎樓立面比本地嘅精緻
廣州嘅竹筒屋同騎樓設計又比本地嘅多元化

香港獨有嘅只諗到公家騎樓底
同極速重建下會有單支騎樓腳留低

不過建築物嘅價值唔應該只係孤立咁睇

呢d叫做只能共患難, 不能共富貴

香港最仆街就係呢樣野
細細個就算住中產屋苑, d鄰居都會好好相遇
同埋會深入交流
細個時家姐嘅同學原來係住隔離座
以前成日會去佢屋企玩, 但人大左同佢一家變得疏離

講返我自己, 英國年代我應該係最慳家
因為自問一餐飯出去食過10鎊已經嫌貴
身邊堆香港人成日夜夜笙歌, 真係頂唔到
亦唔想辜負父母, 所以偏向遠離呢班酒肉朋友
寧願將呢d應酬呢班港仔嘅錢用去增廣見聞一條友做backpacker
去歐洲, 或者英國國內玩
我喺大學入面好毒, 但出到去就好外向
異性緣都係出到去勁得多, 更預料另一半係出去旅行識到 (而家條女就係出去旅行時識嘅)
畢業後我都好少去旅行, 錢呢多數用晒落去買相機鏡頭多

台山、開平、廣州、梧州、北海騎樓各有特色
我遊過兩廣各地, 呢樣要視乎當地人去過邊個地方做工
吸收邊種文化先至會知個結構

好似汕頭咁, 華人多數出自星馬泰, 就會將東南亞建築方式帶到當地
而台山, 就會更西化, 所以會睇到四邑建築個西方風格更明顯
例如個外牆雕刻同埋d柱

廣州就會更加偏向嶺南味, 西關最明顯

民間出手結果就乜柒都變左cafe

一係變cafe, 一係變左賣紀念品
再唔係就係d唔知咩菜嘅餐廳
你睇下新加坡舊區就知咩事

結果原本果度既人頂唔順外來人搬走埋

無人話香港唔靚

係d人肉肉酸酸姐

本地唐樓有佢獨特嘅歷史
但往往都係負面
一劏幾十戶，擠逼，環境惡劣，品流複雜
普遍人對佢莫講話有感情，好感都冇
只會想拆咗佢起新樓

九鐵黃頭同地鐵M-train都係Metro-Cammell出產
車身、車門、窗框、天花出風口基本上一樣，只係顏色唔同，兩者雖然經過翻新但都好似

其實讀過歷史都知
唐樓本身個設計呢
係有種小康/中產feel
因為唐樓而且單位闊落
有d騎樓仲要係有豪宅feel
例如太子道西, 同埋汕頭小公園呢類由東南亞華人起嘅
呢d多數都有好靚嘅裝飾、雕刻
就睇得出呢d屋本身就係高級野

後面變到咁, 都係動蕩同埋歷史原因造成
係好無奈嘅

所以我先覺得真真正屬於香港嘅style係現代主義。

唔好介意我咁講，香港二戰之前根本就係二流城市，真正有能力有錢嘅都唔會喺香港，去上海去廣州去德里，香港比較似一個retreat。不過二戰之後香港真正發圍，建築物設計先開始認真起嚟。

六十年代開始正式上軌道嗰陣時，唔同嘢撞埋一齊係非常特別，古典主義同現代主義、華人文化同鬼佬文化、舊世界同新世界、甚至國民黨同共產黨，六七暴動之後亦係「香港」呢個identity正式出現嘅時間。另外英廷對殖民地政策轉型亦都係一個好重要嘅因素，講大會堂嗰陣時就會講吓大會堂嘅設計點樣反映到呢樣嘢，你會見到佢係象徵成個殖民主義嘅變化。

「香港真係好靚」 (黃台仰，<<地厚天高>>)

講返，雷生春個Style同四邑騎樓好似
可能因此戶主係台山人關係，將呢隻Style帶到香港

你睇戰後唐樓個裝飾同d騎樓唔同就知
冇左d柱同埋外牆已經唔再有雕刻
不過, 當時香港物質較貧乏, 發展商都只係無本生利
難怪唐樓以至d政府建築同埋寫字樓/工廠個設計越來越簡潔
亦造就左包浩斯風格興起, 平靚正同埋美觀

聽講渡船角八文樓就係現實主義, 同埋會好好利用陽光
佢高層係向後嘅, 等d太陽可以射落條大街度
對比而家d發展商, 真係好自私

講起舊時香港, 我曾經聽一個移居香港50幾年嘅廣州人話
香港當年只係一個生番地方, 連廣州一半都冇

但香港d騎樓款式, 係十分似廣州嘅
你睇舊時西關d相片, 有北魏體招牌
又有類似嘅窗花，難怪環境相似嘅香港成為左廣州人當年避難定居嘅首選
證明呢班廣州人好有遠見，惠澤後人
可惜我地守唔住祖先賜俾我地嘅地方

其實香港香港發展商一直以嚟都係賺盡為先
可以起騎樓「騎」喺公家行人路係政府容許「發水」改善樓宇採光通風
八文樓都係建築條例有街影法限制先要起斜頂
藍屋門面牆身用料最靚，後樓梯用料最差
門面起得靚都係為咗賣樓可以賣貴啲

真正中西合壁嘅騎樓要喺二十世紀初華僑喺新界起嘅大屋先睇到

唔係共產黨統治既香港，係真係幾靚！曾經係！

日本啲金魚係咪出名啲
成日見啲日本錦鯉賣好貴

可以帶佢地去下黃店感受下
如果到時仲未被打壓晒

劉明

真，夜晚上去首爾塔個公園望落去
心諗
好彩冇比錢上頂

（City Hall 大會堂 1962- ）

終於寫到嚟樓主好鍾意嘅大會堂。大家對大會堂嘅印象，可能係一個睇表演嘅地方、一個聽音樂嘅地方、一個結婚嘅地方、一個睇書嘅地方、或者去到近期啲，一個集會嘅地方。香港嘅City Hall，相比其他國家類似嘅建築有一樣好特別之處，就係佢冇市政功能，反而隔離之後起咗棟市政局大樓（已重建為展城館）。

香港嘅大會堂係一個好純粹嘅文娛中心，有着當年先進嘅音樂廳，連Frank Sinatra都喺嗰度表演過，至今仍然舉辦唔同嘅音樂節目，培養唔少香港人嘅音樂細胞。香港公共圖書館發展係由舊嗰個大會堂開始，而今日呢個正正方方嘅大會堂就係香港第一個現代公共圖書館位處嘅地方。起銅鑼灣中央圖書館落成之前，佢曾經係香港嘅中央圖書館。

大會堂嘅頂樓亦曾經係香港美術館（藝術館前身）嘅館址，當年嘅大會堂都算香港最高嘅建築物之一，前面就係海傍同九龍，當年去到呢個博物館都唔知睇畫定睇風景好！

大會堂採用黑白色做主色，當年喺香港係非常之破格！無論係高座定低座，都可以見到建築差唔多係零裝飾。高座建築物比較搶眼，係好多人對大會堂嘅印象，成幢大廈都採用重複嘅Pattern嚟設計，正正就International 國際主義嘅特色。樓梯同窗口嘅幾何設計亦好有五六十年代味道。

大會堂高座同低座之間有一個紀念花園作點綴，紀念花園主要係為咗喺二戰期間為香港犧牲嘅人，直到而家，每年香港重光紀念日仍然會有退伍軍人協會去為呢班為咗香港而犧牲嘅人致敬，大家如果有時間今年八月都可以去參加，公眾開放。九三年未翻新之前嘅花園亦有好多幾何圖案同設計，非常之前衛，但係又帶着淡淡東方庭園嘅味道。

低座相比起高座，摩登味道冇咁濃烈，甚至乎有少少似當代建築，內櫳亦多一份典雅嘅感覺，大家可以睇吓翻新之前嘅大堂。

低座而家最吸引人嘅應該就係嗰條旋轉樓梯，其實後邊本來係幾個騎樓仔，係音樂廳酒吧範圍嘅設計，不過已經比市政局大樓遮咗。

我心目中唯一代表香港嘅徽號。大家今日去大會堂仍然會見到呢個徽章留低嘅痕跡。下面「大會堂」三隻字嘅字體係六十年代同粵語殘片好鍾意用嘅扁明體。

唔講大家又知唔知其實大會堂本身係諗住用一個古典啲嘅設計？係後來先至轉用而家嘅方案。大會堂摩登設計嘅背後，代表住英國同香港政治氣候嘅變化。戰前嘅建築物要做到咁莊嚴係因為要維持帝國形象，係有個氣場代表佢嘅身份，因此即使建築物係向大眾開放，隱形壓力仍然存在，好似著住T恤牛仔褲唔敢行入半島咁。改用以人為本嘅摩登設計就正正可以消除呢種壓力，大會堂先至真真正正成為香港人可以用嘅地方。

（North Kowloon Magistracy 北九龍裁判法院 1960- ）
原本嘅大會堂設計係諗住用呢一類Stripped Classicism/Art Deco風格，當然係比較有氣勢，但係又符唔符合佢大會堂呢個身份？設計除咗所謂嘅靚之外，最重要嘅都係appropriateness，歸根究底建築物最後都係俾人用嘅，呢個亦係Modernism同Classicism一個分野之處。一座為普羅大眾而設嘅建築物用咁有威嚴同震懾力嘅設計，好似又唔係幾合適，反觀法庭就十分啱用啦。

大家又有冇發覺香港比九龍新界少好多大型空間？除咗土地問題之外，政治考慮亦係一個好大嘅因素。戰前香港不設大型空地係為咗防止喺政府附近可以聚集到人，而戰後廿年內落成嘅維園、愛丁堡廣塲同九龍公園正正又係可以反映戰後政府施政方針改變嘅新設施。後來維園同愛丁堡廣塲都成為咗香港嘅政治地標，證明當年英國政府嘅諗法又錯唔晒，亦慶幸戰後香港政府成功吸取教訓，間接製造咗香港嘅黃金年代。

一塊非常靚嘅路牌，而家啲字已經重新寫過，冇咗「塲」字嘅痕跡。

（Star Ferry Multi-storey Car Park 天星碼頭多層停車塲 1957- ）
隨天星碼頭命名，卻活得比碼頭長命的停車塲。通花磚非常靚，通風解暑之外又不失優雅，可以話係摩登年代嘅Tropical Colonial元素。外露結構喺太陽照射之下亦好有線條美。綠白配色恍似提醒我哋對面那個曾經嘅碼頭同鐘樓...

（Connaught Road Central Subway 干諾道中行人隧道 1959- ）
呢個就係我覺得最最最最最俾人忽視嘅建築，係咪冇講錯呢？1959年開放嘅佢，係全香港最舊嘅行人隧道，亦係最摩登嘅行人隧道。地下嘅幾何圖案、三角形嘅造型燈、懷舊嘅路牌燈箱字型。時下香港反送中運動，最Modern嘅隧道配上最Modern嘅City Art，真係冇得輸。

停車塲同隧道按計劃都會隨郵政總局賣地一同重建，好可惜佢哋並唔係焦點，未必有望救得返，到時成個愛丁堡廣場現代建築群就只係淨返大會堂。都係嗰句，希望大家有力出力，咁樣先有機會救到佢哋。

嚟緊樓主要搬屋，過幾日先再寫，多謝各位繼續支持。

嘉道理山都好多呀

好多都係七十年代左右拆哂, 而當時都無乜反對聲音
主流希望發展經濟

未上過唔知
不過見九龍塘都仲有
有d仲俾有心人翻新左, 幾靚仔

當年鬼佬鬼婆仲想保留過香港人，香港會同尖沙咀火車站就係好例子

九龍塘嘅豪宅啲手工好多都好靚，尤其是係啲水磨石、玻璃同窗花，不過呢啲modern/mid-century嘢好多人都唔係好鍾意。

我經常將九龍塘對比成廣州東山
兩者都係達官貴人住嘅
而且都各有唔同特色別墅
當然, 東山較多紅磚建築, 但個格局就令我諗起九龍塘
因為兩者d樓都係好多家長夢寐以求嘅, 都係名校區

廣州東山, FYI
呢度係張敬軒出身地
但佢個人就鍾意港島, 所以都係果度置業
以為佢會like風格相似嘅九龍塘

有冇圖片望下？
好似好少可可以入到九龍塘啲豪宅參觀

我都好鐘意以前既香港，不過真係太遲出世，領略唔到70年代~80年代早期香港中西交匯唔中又唔西既味道
不過好多時會帶左過份浪漫既眼光去睇以前，其實基建又唔好而且衛生情況差俾你坐時光機返去都未必頂得順，正如你依家去新加坡/ 新山/ 檳城都會覺得有D地方好地茂，唔係好適應

一定會去黃店
佢地咁喜歡香港都唔會捨得香港比支那食左

老鼠啲假野都冇佢咁柒
個人覺得香港三大醜陋建築有中環碼頭、中央圖書館，同埋利東街，全部都好大陣支那山寨味

日本成日都整啲「XX絕景」呃鳩人

中央圖書館係建築署一大恥辱
比例同architectural languages好似打邊爐一鑊熟咁
其他建築師e.g. 嚴迅奇啲設計現代感十足

不過之後改善咗唔少，算有心做
你睇赤柱市政大廈、鑽石山火葬場、濕地公園就知

停車場？

上面寫咗啦，愛丁堡廣塲嗰part

以前有親戚住九龍塘別墅

都係好似一個house咁樣
以前後花園有水池養龜
有個平台可以BBQ
d閘係傳拉花統鐵閘
上面d地有地氈鋪，甚有英國嗰種

不過都差唔多廿年
而家風格應該更加奢華

嘩住得九龍塘都好把炮㗎喎嗰個年代

等啲人成日仲話要移民

過咗廿年，上世紀嘅裝修應該換得七七八八

可惜現家俾中共搞到變臭港啦

呢個post好高質
樓主真係好有研究

中央圖書館真係香港開始衰敗嘅象徵

90年代深圳feel 建築
裡裡外外都bad taste到極點

嘩真唔真呀

樓主呃你做乜

走得甩
恭喜

未走得甩住

啱啱先追返 樓主識ball
早排小弟去倫敦都專登參觀咗Barbican Centre

咁撚大型嘅Brutalism建築群係幾特別

其實東歐應該最多，自己去過布拉格，竟然蘇聯咁多年都有得留返好多古典建築，可能窮到連石屎方形建築都冇錢起。

講返英國，呢邊現代建築非常之唔受歡迎，好多都要拆，尤其是係公共建築，上面提及嘅New Euston就係最好嘅例子。我見過幾間International 嘅差館同巴士站都不約而同喺同一段時期話要拆要搬，講緊係唔同城市。不過整體來講好極端，一係又保留又做Listed Building（不過九成都改建做住宅），一係就直接拆。

倫敦有個Stockwell巴士廠好靚，喺Battersea附近。有時會搞Open Day，有機會我都會去睇吓。同埋倫敦好多地鐵站都好靚好有歷史，唔好去到成日又話人哋貴又臭，學下欣賞人哋嘅野。

Pish 高質post

高質留名

呢個好靚 如果係巴膠真係會扯到恆
講開battersea我上次都有去埋Battersea power station
因為好鍾意art deco建築
可惜個redevelopment仲好初期 未係好ready

浸大大專會堂算唔算係香港最出名嘅 brutalism 建築?

靚係靚，不過出名就肯定唔係，就拆都冇人知。中大可能多人識啲。GPO都算算地brutalist。

另外赤柱有幢好靚，聖士提反啲building。

前年去倫敦過聖誕我就住喺附近，搭車出去都會經過，佢而家同嗰時改建緊做住宅同商塲，加埋啲吊臂好型。Pink Floyd迷應該好鍾意。

Art Deco我超級鍾意呀！嗰種神秘感好正！呢種風格真係好特別，又唔係古典又唔係現代，你要奢華又有要平凡啲又有。我估如果唔係打仗，Art Deco應該會用到二十世紀後期（其實八十年代已經有一次Art Deco Revival），佢真係第一種流行到咁嘅程度嘅風格，就算今日Glass plane都係追唔上。佢嘅設計元素到而家都好有影響，譬如字體、垂直/橫向線條，範圍亦絕對唔止建築，美學亦都為Modernism打下根基。Cubism又係好正。

有興趣可以睇吓呢本書，簡單咁講咗好多英國Art Deco建築。由Twentieth Century Society出版，佢哋嘅宗旨係要保育現代建築，可以話係現代嘅Victorian Society。

啊同埋TFL個Art Deco總部55 Broadway都就改建做酒店

倫敦每年九月一個weekend都會搞個活動叫Open House，有大量建築物會開放俾人入去參觀，不論私人定公共，甚至人哋屋企都有。我上年就去咗FCO 外交部，如果你有機會再嚟倫敦可以睇吓呢個節目。

啱啱出街見到有座好靚嘅教堂，不過冇帶相機，影唔到啲咩又背晒光，聽日再影。

係英國不過唔係利物浦，只係嚟過暑假

垃圾城市，淨係識拆野
所有野只有靠照片去睇返

我覺得，唐樓翻新，用色係最敗筆嘅地方，冇晒外掛招牌亦係問題，手寫字招牌愈嚟愈少人用（後生唔會再用）又係令香港味消失嘅原因，用LED都唔用NEONLIGHT，又係令到街景柒咗

睇圖都流哂口水

建新中心都好鬼正

講起翻新，大坑之前比人油到粉紅色果棟樓而家油返正常顏色喇已經

依個好出名

我覺得醜
廉價士多啤梨(牛奶公司？）雪糕色

而家變左gallery油返正常色
可以入去參觀

建新中心
Franki Centre

上世紀七、八十年代，香港曾有不少受太空意象啟發的建築物。究竟這些建築物有甚麼特徵？建築師又怎樣用建築的元素表現他們對太空的憧憬？

附圖的「九龍塘中心」現稱建新中心，於1980年動工興建，81年竣工，是九龍塘首座綜合商場。建築物有七層（兩層地庫、一層低層地下、地下及一至三樓），設計當時獲評為「超時代感」，一樓開設的圓拱形窗門是「太空時代的設計意念」，二樓與三樓有拱形茶色玻璃外牆。商場的兩個「高低式」出入口採用「通井式」設計，配以兩層螺旋形樓梯，面向聯合道的出入口頂有五角形通井，在射燈的光暈下，訪客猶如置身「太空世界」。

圖片來源︰建築業導報：〈九龍塘中心〉，《建築業導報》，建築短訊，第六輯第三期。香港：富源出版機構，一九八一年三月，第一零八頁。

我都唔明用返石屎色有咩唔好 油到咁唔襯就係唔襯
以前用綠色可能而家覺得learn
但而家興石屎色其實用返石屎色幾好啊
油到橙色 藍色 紅色 而家啲現代油仲要咁鮮色
都唔好睇
外國啲古建築都唔會咁油啦
仲有啲磚牆好鬼鐘意一陣油抆上去
咁痴牆紙算9數啦

我都有影下唐樓 但愈影愈冇癮
因為而家剩返嘅唐樓真係翻新得好核突

首先用土黃色做主色已經夠大陸
加埋個字
再加埋整體設計
真係垃圾

好有東南亞落後國家亂油唔理襯唔襯嘅感覺

仲要瞬即過時

核突到爆炸

誰料一個中央圖書館的設計，會「一竹篙」打沉香港整體公共建築的觀感！當時的香港建築師學會會長何弢博士在電視訪問用「娘氣」來描述「中圖」的設計。市政局議員黃英琦女士也恨不得把中央圖書館的名稱改為灣仔圖書館好了 (因該地段屬灣仔區) ，以便留待機會再建一座真正代表香港的中央圖書館。

Windows Cortana 留名系統啟動，
請勿負評干擾運作。

他又忍不住提到中央圖書館：「中央圖書館更加是反例，我覺得應該要炸掉它！」那麼如果很多年後，大家覺得它很美，或擁有超越美的價值，那怎麼辦？何笑說：「所以要趁它未建立到這價值前拆掉它！中央圖書館好似一個中央集權的建築物，十足十北朝鮮共產黨總部，真係唔得……」

石漢瑞更狠批政府的設計難以稱為設計，「只是一堆破銅爛鐵」。他表示，「設計出那些東西的人，只是看見別人做什麼就做什麼，沒有思考，沒有認真對待，把設計看成櫥窗佈置或者排隊裝飾，一些可有可無的東西。」

這次接受「GRIT」的訪問，他再度批評鈔票讓香港看起來「就像第三世界國家」，設計並不體面，「只是一些用 Photoshop 做出來的東西」。更指鈔票設計作為一個代表香港的符號，「完全不合格」。

講futurism商塲，個人都係鍾意恆豐中心個設計多啲。不過可惜最後冇跟足原本設計嚟起。，

另外唔知大家有冇留意公屋嘅英文字體。呢隻叫做Eurostile，都有唔少公屋用過，又係futurism太空年代嘅產物。

當年Lego太空船都係用呢隻font

新加坡都係咁

其實我真係唔明點解要油到鬼五馬六？Keep住原本嘅特色唔係可以用來做賣點咩？有時真係想自己租咗呢啲古蹟地方嚟住。

今日去咗

其實認真搵返 呢十年間拆嘅戰前唐樓真係好多
但剩低嘅其實唔少 可惜嘅係佢哋分散得太開
如果一排過 又keep到原本設計 （加招牌，即忯火騎柱啲紅色大字之類）
一定都可以好宏偉
太子道西嗰一排無錯翻新咗
但冇咗陣味 鋁窗 雪白身
望上好靚 更加現代 但冇咗原來嘅味道
上海街嗰排更加冇陰功
變咗一道牆
到底點先係好嘅保育 我自己都唔知

//要記得香港只有一百八十年歷史未夠//

想同巴打你講聲，其實屯門係唐帝國下係一海防重鎮，九龍塘一帶都係宋國鹽場，大埔早係五代十國時代就以採珠業聞名，仲有好多好多歷史

唔好妄自菲薄，共勉之

其實唐樓呢隻窗真係靚嘢，嗰個年代全部都手工製造，依家都唔知有冇師傅識整囉。自己屋企裝修都想用呢隻窗。

之前都send過出嚟，一隻叫Crittall嘅牌子，最出名就係整呢啲鐵窗，人哋就越做越旺，而家講緊分分鐘成千蚊一尺玻璃同窗框。香港自己唐樓嗰啲就俾人拆鬼曬。冇辦法，「老土」呀嘛。

係啊 可惜愈來愈少人用 可能啲人嫌太多鐵支影響個景

都係價錢同需要啫
係價錢平先做到普及化
而家又長開冷氣，窗花都唔使
舊式鐵窗又易生鏽
用鋁框大玻璃好過

星期日檔案訪問，馮永基描述嘅就係呢段片
當中有同設計師嘅其他設計方案
仲有顧問公司較現代化嘅設計

其實點解有啲嘢係經典，係因為佢本身唔係一個冇意思嘅嘢。好似騎樓咁，本來就係為咗散熱先至有，唔係話好靚咁就起，佢係基於實用之上再整靚佢。但係而家好似你話齋，科技太先進，一樣科技已經取代晒全部其他嘢，冇咁多細節位俾我哋發揮。

呢種靚係內至外散發出嚟嘅，又有人叫佢氣質。時裝界先至係最明顯。依家啲MK衫鬼五馬六咁款，無啦啦又整條安全吊帶，完全冇意思，純粹為咗嘩眾取寵。相反Classic Menswear細至一粒鈕、一條線，一個摺，大至cutting、padding，dart等等等等全部都係有原因先至存在。無論係一件衫定一棟樓，呢啲細節位先至係最見到心機，係有經過思考先出到嚟嘅產品，所以先會靚。

呢個氣質嘅原則我諗可以apply落所有嘢度都得。

保育角度嚟講係重要，手工隱藏設計嘅心思
科技令好多嘢規範化，少咗人性嘅味道
但唔係個個都識欣賞氣質，再想保留都要屈服喺價錢同應用上
舊時代嘅用料/設計缺陷、科技發展有新物料取代，都會令舊物加速被淘汰
只係想講唔係「老土」可以解釋晒拆鐵窗嘅原因

futurism真係好正 以嗰個年代去諗未來嘅嘢 最後同現實個種反差先係最迷人

人哋Crittall都唔係永遠做死一隻嘅，之後都有整Double glazed嘅玻璃，科技嘅嘢進步得咁快，睇吓你肯唔肯嫁啫。但係你都識講，係屈服係價錢之下，政府又唔肯出錢保留呢啲傳統工藝，又冇需求咁咪收皮囉。當然品味轉變亦係另一個因素，正正就係我講嘅老土。

好似叮叮以前都用藤櫈，其實個人覺得相比今日膠櫈同木櫈，藤櫈先係最適合香港嘅環境同溫度，同樣係因為價錢問題，逐張逐張人手織你估好平咩，依家就得返架120有得坐。

最正係當年嘅前衛，而家變咗懷舊。
唔止建築物，七八十年代Sci-fi戲都好正。

香港嘅所謂活化只不過係等於剝層皮做皮草之嘛
冇承傳，冇價值，冇靈魂，冇眼光
只係好過拆撚咗佢跟住喺側邊棟塊牌喺度

好似一個阿伯著咗條粉紅色底褲咁

私人冇管制，鍾意點整都得
應該帶頭嘅市建局就做啲最差劣嘅保育建築出嚟

本地「相對」成功嘅只有藍屋，做到留屋留人

Star trek Enterprise NCC-1701 都係呢款

點睇80年代landmark?

開則方正，柱樑比例好清楚
中庭尤其明顯
兩座塔樓對角放係正方嘅平台基座上面
結構簡單唔多裝飾
70-80 年代第二代中環建築先驅

個中庭真係有氣派又唔俗

香港中庭商塲先驅喎，梗係勁。
個人覺得香港摩登商業建築唔同鼻祖係康樂大廈（高度）、MO同太子行（豪華版International）、萬宜同德成大廈（International）、滙豐（Bare Structure/Expressionism）、中銀（Glass plane Expressionism所謂玻璃摩天大廈）。

Btw呢樣嘢仲有段得意故
建築師守則好似係唔比隨便公開comment 同行啲嘢
當時咁樣屌棟嘢係好少見，亦都係難得嘅公眾建築/美學討論
何弢亦都係設計（救亡）當年區旗設計嗰位，上年過咗身lu

同意，香港島特別靚

之前讀過建築，知道HKIA會員唔可以公開批評其他會員嘅作品，唯有公眾鞭屍

Neon加Palm tree
好vaporwave

咁一定係太空船

德成大廈
高可寧家族

馮永基建議嘅設計

過咗嚟一個禮拜終於有啲時間行吓，人哋去利物浦睇披頭四睇波，我就走去睇Art Deco。

George’s Dock Building 佐治船塢大廈，同舊中銀極似。非常典型嘅英國Art Deco。係利物浦兩條海底隧道嘅寫字樓同Queensway海底隧道嘅通風口。

特別想講一講物料，呢一隻材料英國非常之常見，叫做Portland Stone，係一種Limestone，由Dorset多實郡一個礦場出產（呢個情況下其實叫多石郡仲符合）。用呢種材料建成嘅建築物嘅顏色、質地同感覺最似舊中銀、MO同太子行，少少黃黃地咁，不過Portland Stone比較似粉筆質地，冧小小，粉粉地咁樣。

其實香港都有幾個石礦場出產花崗岩，鰂魚涌嗰個就最出名，舊中銀好似都係用鰂魚涌礦場嘅石頭起成。英國唔少建築物都有用Portland Stone襯玻璃起成， 置地中環嗰堆Office咁上下樣/感覺，有興趣可以睇吓City堆Office，新唔一定不如舊。

個綠色好靚

今日去咗大坑嗰棟戰前唐樓
覺得而家咁石屎色幾靚 加埋入面地板 間隔都保留咗

冷氣仲好涼

大家點睇依類樓？

都拆緊了

德成大廈都拆？

唉
好靚㗎

全港首個玻璃幕牆

【中環經典大廈】逾60年老古董德成大廈 獲批「拆樓紙」正式拆卸
其他地產新聞
14:46 2020/04/08

又一座地標會消失，樓齡逾60年的中環老古董商廈德成大廈，今年1月份獲屋宇署批出拆樓紙，料將重建成一幢新商廈。

位於中環德輔道中20號德成大廈，在1959年落成，為樓高16層商廈，全幢樓面約14.4萬平方呎，位處中環港鐵站出口位置，是中環區一個地標式建築。曾經有不少醫生、牙醫及律師行租用該廈單位作辦公室，長情租客亦包括堪輿學家麥玲玲，但於前年中開始通知租客不再續租。

德成大廈設計大有來頭，是全香港首個採用玻璃幕牆的建築德成大廈設計大有來頭，是全香港首個採用玻璃幕牆的建築

業主早前向屋宇署申請，1月份成功獲批出「拆樓紙」的拆卸同意書，將容許展開重建，以地盤面積接近9000平方呎計算，目前為「商業」地帶，估計將重建成新商廈。

事實上，德成大廈設計其實大有來頭，是全香港首個採用玻璃幕牆的建築，採用了英國Williams and Williams Ltd.的”Wallspan”系統，突顯垂直線條。而大廈其中一個特色是電梯大堂上安裝了一個鑲入雲石牆身的銅鐘，旁邊有道鐵閘，是封閉式郵遞槽古舊設計。而大廈亦是已故著名建築師朱彬在本港僅存的設計作品。

德成大廈由第一代澳門賭王及押業大王高可寧家族持有，同一條街還有其家族的「德榮大押」，如兩幢「古董」屹立在中環鬧市之中。

另外，中環近年也有不少舊商廈重建或改建發展，包括同街德輔道中的前永安人壽大廈，華懋數年前將項目重建成為OneChinachem Central﹔另將與中信銀行合作，就干諾道中34至37號華懋大廈、德輔道中61至65號華人銀行大廈，兩廈計劃合併重建成1幢25層高新商廈，提供約16.4萬平方呎樓面。

記者﹕鍾綺敏

Sogo 真特價！

突發！Sogo 大特價，買$3000平$500！

- 分享自 LIHKG 討論

呢兩日唔好睇樓住啦，落街先啦

銅鑼灣都好多正嘢㗎，聽日去銅鑼灣睇吓先啦。

此post已冇人推
可惜

HKU本部側邊黃昏嘅時候開咗街燈都幾靚㗎

支國、支那波、澳門、馬來西亞都保留到唐樓街
香港一條都冇（好似得中英街仲有）

上海街嗰排淨係留facade都算咪有囉

唔好咁啦師兄
如果要走真係好唔捨得香港

好痴線
睇住佢封樓好大陣仗，以為係修復
點知係變大三巴

殺完個人留返個頭響度供奉咁

住喺英國真係日日提醒你香港係咩樣㗎

好懷念

係。騎樓街完整冇斷開，中間樓宇冇重建過嘅得返沙頭角新樓街。
市區騎樓街，太子道西近花墟、上海街中間都有樓重建過。

不過其實都只係戰後重建唐樓。個露台冇咗騎樓腳。加埋木窗/鐵窗、手寫招牌同霓虹招牌，整體觀感好有香港味。

市建局話就話還原返騎樓柱上嘅舊招牌，實際上就將其他香港味嘅細節位清除晒。

坦白講，本身招牌同部分天台屋都係違規建築，依家消防條例留唔住佢地

同埋講保育方法有還原原貌呢招
國際上例如ICOMOS都有保育要求同規條
唔係亂黎

反而騎樓柱、橫樑招牌嘅水磨石就搵返出黎，要清理表面批盪同油漆唔容易

至於中間兩座重建嘅係戰後懸臂式唐樓(cantilever) ，拆左可以係新樓起啱例嘅 lift 同走火梯

好認同，冇錯舊有嘅建築的確好nostalgic,亦有佢嘅味道、特色。但唔等於改變係差，只要變得黎有返香港果種中外合璧嘅話我覺得都係一個唔錯嘅approach

icomos principles其中一條已經講移徐內部結構，只保留建築立面不符合保育標準。
618上海街十棟戰前騎樓得四棟完整保留，另外六棟只留立面，其餘拆晒。

香港古建築保育工藝方面係做得好仔細認真。但就算細部做得幾仔細都好，整體保留上有缺陷，對整個歷史建築都係破壞。

一棟棟騎樓喺一條街上組成長長嘅遊廊，形成一條完整嘅騎樓商業街，係東亞騎樓街嘅特色之一。
戰後初期嘅唐樓，雖然係冇柱腳嘅懸臂式露台，但佢同騎樓一樣，可以完全遮蓋行人路面；而且又係用混凝土建造，同附近騎樓用相似嘅物料，對騎樓街整體外觀冇太大破壞。形成香港獨有街景。

而家條街重建嘅新樓，唔可以騎出馬路之餘，仲用咗大量玻璃金屬，同原先騎樓嘅風格相違背，破壞晒成條騎樓街嘅完整觀感。

左邊最近拆左

認唔認得喺邊

灣仔嗰幢拆左一段時間
長沙灣嗰幢拆左鋁窗，見到騎樓位，但係擺左係到
未知有無進一步保育工作，但聽聞有教授同政府、業主傾

由於要跟新例所以後面唔少結構都改動過
至少佢新結構無高過原設計
好似高街咁就玩完

依家已經唔比起呢種騎樓底，所以重建時候嘗試用玻璃簷篷延續整條走廊，當然效果同石屎差得遠

新嘅兩幢樓嘗試係窗框形狀同比例夾返旁邊唐樓
其實本身 offset 左入去嘅牆身已經足夠
但係加多個鋼架連玻璃又太矯枉過正
仲加重原有唐樓橫樑暇負荷